%%% Ce document ainsi que tous les documents qui y sont liés sont soumis à la licence CC NC BY SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/)
\documentclass[Cours,12pt]{cueep}

\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../../ccbyncsa}}


\titre{Base d'un espace vectoriel}
\auteur{M. Pelini, V. Ledda}
\reference{Chapitre 2}
\composante{Faculté des Sciences Économiques et Sociales - Université
  de Lille\\
Licence 3 SIAD \\
Algèbre linéaire}

\motsclefs{espace vectoriel, base, dimension finie, famille libre,
  famille génératrice}



\etudiant=0
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

\newpage


\section{Familles libres, familles liées}
Dans la suite, $E$ désigne un $\mathbb{R}$-espace vectoriel.
 
\subsection{Définitions}
\begin{Def}
Une famille $(e_1,\ldots,e_n)$ de vecteurs de $E$ est \textnormal{libre} si :
$$ \forall (\lambda_1,\ldots,\lambda_n)\in \mathbb{R}^n,~\sum_{i=1}^n \lambda_i e_i =0 \Rightarrow \lambda_1=\ldots=\lambda_n=0$$
On dit aussi que les $n$ vecteurs sont \textnormal{linéairement indépendants}.
\end{Def}

\begin{Def}
Une famille qui n'est pas libre est dite \textnormal{liée}.\\
On dit aussi que les $n$ vecteurs sont \textnormal{linéairement dépendants}.
\end{Def}

\begin{remarque}
Dans la pratique, pour voir si une famille $(e_1,\ldots,e_n)$ est libre ou liée, on considère une combinaison linéaire nulle de ces vecteurs et on cherche les coefficients.\\
Soit donc $(\lambda_1,\ldots,\lambda_n)\in \mathbb{R}^n,\text{ tels que } ~\underset{i=1}{\overset{n}{\sum }} \lambda_i e_i =0$.\\
Cela nous donne un système dont les inconnues sont $\lambda_1,\ldots,\lambda_n$.
\begin{itemize}
\item[-] Si l'unique solution de ce système est $\lambda_1=\ldots=\lambda_n=0$, alors la famille est libre.
\item[-] S'il existe une autre solution, alors la famille est liée.
\end{itemize}
\end{remarque}

\begin{remarque}
Le $n$-uplet $(0,\ldots,0)$ est toujours solution de ce système. On l'appelle \textnormal{solution triviale}.
\end{remarque}



\begin{exem}
Dans $\mathbb{R}^2$, on considère $e_1 =\left(1,2 \right)$, $e_2= \left(3,1 \right)$ et  $e_3 =\left(5,0\right)$ .\\
\begin{prof}

\noindent Vérifions que cette famille est liée : Soit donc
$(\lambda_1,\lambda_2,\lambda_3)\in \mathbb{R}^3,\text{ tels que } ~\lambda_1 e_1 + \lambda_2 e_2+\lambda_3 e_3 =0$.\\




$\left\{
  \begin{array}{llll}
    \lambda_1 & + 3\lambda_2 & +5\lambda_3 =0 \\
    2\lambda_1 & + \lambda_2 &  =0 
  \end{array}
\right.  \Leftrightarrow \left\{
  \begin{array}{ll}
    \lambda_3 & =\lambda_1 \\
    \lambda_2 &  =-2\lambda_1
  \end{array}
\right.$\\

\noindent Ce système admet donc au moins une solution non triviale, par exemple : $\lambda_1=1$, $\lambda_2=-2$ et $\lambda_3=1$. Ce qui nous donne $e_1 -2 e_2+e_3 =0\Leftrightarrow e_3=-e_1+2e_2$.\\
La famille $(e_1,e_2,e_3)$ est liée et nous avons trouvé une relation
de dépendance linéaire.



\begin{center}

\includegraphics[width=9cm,height=7cm]{images/comblin.pdf}  

\end{center}

\end{prof}

\begin{etud}
  Montrer que la famille $(e_1;e_2;e_3)$ est liée.
\end{etud}


\end{exem}


\begin{exem}
Dans $\mathbb{R}^3$, on considère $e_1 =\left(1,3,-5 \right)$ et $e_2= \left(6,4,0 \right)$.\\


\noindent Vérifions que cette famille est libre :

\begin{prof}

 Soit donc
$(\lambda_1,\lambda_2)\in \mathbb{R}^2,\text{ tels que } ~\lambda_1 e_1 + \lambda_2 e_2 =0$.\\
$$\left\{ 
\begin{array}{lll}
  \lambda_1 & + 6\lambda_2  & =0 \\
  3\lambda_1 &  + 4\lambda_2& =0\\
  -5\lambda_1 &    & =0
\end{array}
\right.  \Leftrightarrow \lambda_1=\lambda_2=0$$
L'unique solution trouvée est la solution triviale $(0,0)$, la famille
$(e_1,e_2)$ est donc libre.
\end{prof}

\end{exem}

\begin{remarque}
Si on permute l'ordre des vecteurs dans une famille finie, cela ne change pas son caractère libre ou liée.
\end{remarque}

\begin{remarque}
 Une famille est liée si on peut établir une relation de dépendance linéaire entre ses vecteurs.\\
Autrement dit, il existe  $(\lambda_1,\ldots,\lambda_n)\in \mathbb{R}^n$, non tous nuls  tels que $\underset{i=1}{\overset{n}{\sum }} \lambda_i e_i =0$
\end{remarque}

\subsection{Propriétés }

\begin{pro}
\begin{itemize}
\item[]
\item[$i$)] La famille $(e_1)$ est liée si et seulement si $e_1=0$
\item[$ii$)] Toute famille contenant le vecteur nul est liée.
\item[$iii)$] Soient $e_1$ et $e_2$ deux vecteurs non nuls.\\
La famille $(e_1,e_2)$ est liée si et seulement si l'un des vecteurs est égal \`a l'autre multiplié par un scalaire.\\
Dans ce cas, on dira que les vecteurs sont \textnormal{colinéaires} (ou encore \textnormal{proportionnels}).
\item[$iv$)] La famille $(e_1,\ldots,e_n)$ est liée si et seulement si l'un des vecteurs est combinaison linéaire des autres.
\end{itemize}
\end{pro}



\begin{preuve}
\begin{itemize}
%\item[]
\item[$i$)] Le vérifier
\item[$ii$)] Soit $(e_1,\ldots,e_n)$ une famille contenant le vecteur nul.\\ On peut supposer, sans restriction que $e_1=0$. On a alors $1.e_1+0.e_2+\ldots+0.e_n=0$. \\
La famille est donc liée car on a trouvé une combinaison linéaire nulle de ses vecteurs, \`a coefficients non tous nuls.
\item[$iii$)] 
Soient $e_1$ et $e_2$ deux vecteurs non nuls.\\
$\Rightarrow$ Si $(e_1,e_2)$ est liée, alors $\exists (\lambda, \mu)\neq (0,0)/ \lambda e_1+\mu e_2=0$.\\
Si $\mu=0$, alors $\lambda e_1=0$ et donc $\lambda =0$, ce qui est impossible donc $\mu\neq0$ et $ e_2=-\dfrac{\lambda}{\mu} e_1$.\\ Les deux vecteurs sont colinéaires.\\
$\Leftarrow$ Réciproquement, si les deux vecteurs sont colinéaires,\\
$\exists \lambda\in \mathbb{R} /e_2=\lambda e_1$. D'où, $\lambda e_1-e_2=0$ et donc la famille est liée.

\item[$iv$)] 
$\Rightarrow$ Si la famille $(e_1,\ldots,e_n)$ est liée, il existe $\lambda_1,\ldots,\lambda_n$ non tous nuls tels que $\lambda_1 e_1 + \ldots+\lambda_n e_n =0$.\\
On peut supposer, sans restriction, que $\lambda_1\neq 0$, on a alors $e_1=-\dfrac{\lambda_2}{\lambda_1} e_2 - \ldots-\dfrac{\lambda_n}{\lambda_1} e_n$.\\
Donc $e_1$ est combinaison linéaire de $e_2,\ldots,e_n$.\\

\noindent $\Leftarrow$ Réciproquement, si l'un des vecteurs, par exemple $e_1$, est combinaison linéaire des autres.\\
Il existe $\lambda_2,\ldots,\lambda_n$ tels que $e_1 =\lambda_2 e_2 +\ldots+\lambda_n e_n$. D'où $1.e_1 -\lambda_2 e_2 -\ldots-\lambda_n e_n$ et donc la famille est liée.
\end{itemize}
\end{preuve}



\begin{pro}
\begin{itemize}
\item[]
\item[-] Toute famille contenant une famille liée est liée.
\item[-] Toute sous-famille d'une famille libre est libre.
\end{itemize}
\end{pro}

\begin{preuve}
\begin{itemize}
\item[-] Soit $(e_1,\ldots,e_n)$ une famille de vecteurs. On suppose que $q$ ($q \leq n$) d'entre eux forment une famille liée. Par exemple, $(e_1,\ldots,e_q)$.\\
Alors, il existe $\lambda_1,\ldots,\lambda_q$ non tous nuls tels que $\lambda_1 e_1 + \ldots+\lambda_q e_q =0$.\\
On en déduit que $\lambda_1 e_1 + \ldots+\lambda_q e_q+0.e_{q+1}+\ldots+0.e_n =0$.\\
On a trouvé une relation de dépendance linéaire entre les vecteurs $e_1,\ldots,e_n$ et donc la famille est liée.
\item[-] Soit $\mathcal{F}$ une famille libre et $\mathcal{F'}\subset\mathcal{F}$.\\
Supposons $\mathcal{F'}$ liée alors $\mathcal{F}$ est aussi liée car c'est une famille contenant une famille liée. \\
Donc, nécessairement, $\mathcal{F'}$ est libre.
\end{itemize}
\end{preuve}

\subsection{Exemples}
\begin{exem}
Soient $u=\left(-2,3\right)$, $v=\left(4,-6 \right)$ et $w=(6,-5)$
\end{exem}
On constate que $v=-2u$, les deux vecteurs sont colinéaires et la famille $(u,v)$ est donc liée.\\
La famille $(u,v,w)$ contient une famille liée donc elle est liée.

\begin{exem}
Soient $u=\left(1,1,1 \right)$ et $v=\left(2,3,1\right)$
\end{exem}
Si la famille $(u,v)$ était liée, alors les vecteurs $u$ et $v$ seraient colinéaires. 
En regardant la première composante, il faudrait que  $v=2u$. Ce qui ne convient pas avec la seconde composante. La famille $(u,v)$ est donc libre.
  
\begin{exem}
Soient 
$u=\left(2,1,2,a \right)$,  
$v=\left(1,1,b,1\right)$ et 
$w=\left(1,0,-1,2\right)$.\\
Selon les valeurs de $a$ et $b$, déterminer si la famille $(u,v,w)$
est libre ou liée.


\begin{prof}
  Soient $(\lambda_1,\lambda_2,\lambda_3)\in \mathbb{R}^3,\text{ tels que } ~\lambda_1 u + \lambda_2 v+\lambda_3 w =0$.\\


\vspace{0,2cm}

$\left\{ 
\begin{array}{llll}
2\lambda_1 & + \lambda_2 & +\lambda_3 & =0 \\
\lambda_1 & + \lambda_2 & & =0\\ 
2\lambda_1 & + b\lambda_2 & -\lambda_3 & =0 \\
a\lambda_1 & + \lambda_2 & +2\lambda_3 & =0 
\end{array}
\right.
\Leftrightarrow 
\left\{ 
\begin{array}{llll}
 &  & \lambda_3 & =-\lambda_1 \\
& &  \lambda_2  & =-\lambda_1 \\ 
2\lambda_1 & - b\lambda_1 & =\lambda_1 & =0 \\
a\lambda_1 & -\lambda_1 & -2\lambda_1 & =0 
\end{array}
\right.
\Leftrightarrow
 \left\{ 
\begin{array}{ll}
  \lambda_3 & =-\lambda_1 \\
  \lambda_2  & =-\lambda_1 \\ 
(3-b)\lambda_1 & =0 \\
(a-3)\lambda_1 & =0 
\end{array}
\right.$\\



\begin{enumerate}
\item[-]Si $a=3$ et $b=3$, on peut choisir $\lambda_1$ quelconque et prendre $\lambda_2=\lambda_3=-\lambda_1$. La famille est donc liée.\\
$u-v-w=0$ est une relation de dépendance linéaire possible entre les trois vecteurs.
\item[-]Si $a\neq 3$ ou $b \neq3$, alors $\lambda_1=0$ et par suite $\lambda_2=\lambda_3=0$. La famille est donc libre.
\end{enumerate}

\end{prof}

\end{exem}


\section{Familles génératrices, bases d'un espace vectoriel}
Dans la suite, $E$ désigne un $\mathbb{R}$-espace vectoriel.
 
\subsection{Familles génératrices}
\noindent Rappel : \\
Si $e_1,\ldots,e_n$ sont des vecteurs de $E$ alors l'ensemble $F$ des combinaisons linéaires de ces vecteurs est un SEV de $E$, appelé SEV engendré par les vecteurs $e_1,\ldots,e_n$. On le note $F=\Vect(e_1,\ldots,e_n)$.\\

\begin{Def}
La famille $e_1,\ldots,e_n$ est une \textnormal{famille génératrice} de $E$ si $E=\Vect(e_1,\ldots,e_n)$.
\end{Def}
Cela signifie que tout vecteur de $E$ peut alors s'écrire comme combinaison linéaire des vecteurs $e_1,\ldots,e_n$.\\
Dans ce cas, si $v\in E$, alors il existe $(\lambda_1,\ldots,\lambda_n)\in \mathbb{R}^n /v=\lambda_1 e_1+\ldots+\lambda_n e_n$. \\
Cette écriture est une décomposition de $v$ dans la famille $e_1,\ldots,e_n$.

\begin{exem}
Dans $\mathbb{R}^2$, on considère les vecteurs $u=\left(1 , 1 \right)$, $v=\left(1,0\right)$ et $w=\left(0,-1\right)$.\\
Vérifions que la famille $(u,v,w)$ engendre $\mathbb{R}^2$.\\

\begin{prof}
  Soit donc $X=\left(x , y  \right)\in \mathbb{R}^2$, on cherche s'il existe $(\lambda_1,\lambda_2,\lambda_3)\in\mathbb{R}^3$ tel que $X=\lambda_1 u+\lambda_2 v+\lambda_3 w$.\\
  $X=\lambda_1 u+\lambda_2 v+\lambda_3 w \Leftrightarrow \left\{
    \begin{array}{llll}
      \lambda_1 & + \lambda_2 & & =x \\
      \lambda_1 & & - \lambda_3  & =y
    \end{array}
  \right.  \Leftrightarrow \left\{
    \begin{array}{ll}
      \lambda_2  & =x-\lambda_1 \\
      \lambda_3  & =-y+\lambda_1 
    \end{array}
  \right.$\\


\noindent On obtient donc $X=\lambda_1 u+(x-\lambda_1) v+(-y+\lambda_1)w$, avec $\lambda_1\in \mathbb{R}$.\\
La famille $(u,v,w)$ est bien génératrice de $\mathbb{R}^2$.\\
De plus, on peut remarquer que pour tout vecteur $X\in\mathbb{R}^2$, il existe une infinité de décompositions possibles suivant $u, v, w$.


\end{prof}

\end{exem}



\begin{exem}
Dans $\mathbb{R}^2$, on considère les vecteurs $u=\left(1,1 \right)$ et $v=\left(1,0\right)$ (comme dans l'exemple précédent).\\
Vérifions que la famille $(u,v)$ engendre $\mathbb{R}^2$.\\

\begin{prof}

Soit donc $X=\left( x,y \right)\in \mathbb{R}^2$, on cherche s'il existe $(\lambda_1,\lambda_2)\in\mathbb{R}^2$ tel que $X=\lambda_1 u+\lambda_2 v$.\\
$X=\lambda_1 u+\lambda_2 v
\Leftrightarrow
\left\{ 
  \begin{array}{lll}
    \lambda_1 & + \lambda_2  & =x \\
    \lambda_1 & & =y
  \end{array}
\right.  \Leftrightarrow \left\{
  \begin{array}{ll}
    \lambda_2  & =x-y \\
    \lambda_1  & =y
  \end{array}
\right.$\\

\vspace{0,1cm}

\noindent On obtient donc $X=y. u+(x-y). v$\\
La famille $(u,v)$ est bien génératrice de $\mathbb{R}^2$.\\
De plus, on peut remarquer que pour tout vecteur $X\in\mathbb{R}^2$,
il existe une unique décomposition suivant $u, v$.
\end{prof}




\end{exem}
\subsection{Bases de $E$}
\begin{Def}
Une \textnormal{base} de $E$ est une famille libre et génératrice de $E$.
\end{Def}

\begin{exem}
Reprenons les exemples précédents.
Soient $u=\left(1,1\right)$, $v=\left(1,0\right)$ et $w=\left(0,-1\right)$.
\end{exem}
On a vu que la famille $(u,v,w)$ est génératrice de $\mathbb{R}^2$ mais on constate que $u+w=v$ donc la famille est liée.\\
$(u,v,w)$ n'est pas une base de $\mathbb{R}^2$.\\
Par contre, la famille $(u,v)$ est libre et génératrice. C'est donc une base de $\mathbb{R}^2$.

\begin{exem}
Soit $F$ le sous ensemble de $\mathbb{R}^3$ défini par : $F=\left\{(x,y,z)\in\mathbb{R}^3 |~ x=-2y+z\right\}$.
\end{exem}
$$\begin{aligned}
F & =\left\{(x,y,z)\in\mathbb{R}^3 |~ x=-2y+z \right\}\\
  & =\left\{(-2y+z,y,z), (y,z)\in\mathbb{R}^2 \right\}\\
  & =\left\{y(-2,1,0)+z(1,0,1), (y,z)\in\mathbb{R}^2 \right\}\\
  & =\Vect\{(-2,1,0),(1,0,1)\}  
\end{aligned}$$
$F$ est donc le SEV de $\mathbb{R}^3$ engendré par les vecteurs $u=(-2,1,0)$ et $v=(1,0,1)$.\\
 De plus, ces vecteurs forment une famille libre donc $(u,v)$ est une base de $F$.



\subsection{Coordonnées d'un vecteur de $E$}
\begin{pro}
La famille $(e_1,\ldots,e_n)$ est une base de $E$ si et seulement si tout vecteur $v$ de $E$ s'écrit de manière unique comme combinaison linéaire de $e_1,\ldots,e_n$.
\end{pro}
C'est \`a dire : $$\forall v\in E,\exists !(x_1,\ldots,x_n) \text{ tel que } v=x_1 e_1 + \ldots+x_n e_n$$

\begin{Def}
$\begin{pmatrix}x_1\\\vdots\\x_n\end{pmatrix}_{\mathcal{B}}$ sont les  \textnormal{coordonnées} de $v$ dans la base $\mathcal{B}=(e_1,\ldots,e_n)$.
\end{Def}

\begin{preuve}

$\Rightarrow$
Supposons que la famille $(e_1,\ldots,e_n)$ est une base de $E$. C'est donc une famille génératrice  :
$$\forall v\in E,\exists (x_1,\ldots,x_n) \text{ tel que } v=x_1 e_1 + \ldots+x_n e_n$$
Soit $v\in E$, supposons que $v$ admet deux décompositions suivant $e_1,\ldots,e_n$ :\\
$\exists (x_1,\ldots,x_n)\in\mathbb{R}^n \text{ tel que } v=x_1 e_1 + \ldots+x_n e_n$ et 
$\exists (x'_1,\ldots,x'_n)\in\mathbb{R}^n \text{ tel que } v=x'_1 e_1 + \ldots+x'_n e_n$.\\
On a alors $(x_1-x'_1) e_1 + \ldots+(x_n-x'_n) e_n=0$, or la famille $(e_1 ,\ldots ,e_n)$ est libre donc :
$$ x_1-x'_1=\ldots=x_n-x'_n=0 
\Leftrightarrow 
\left\{ 
\begin{array}{l}
x_1=x'_1 \\
\vdots \\
x_n=x'_n
\end{array}
\right.$$
Il y a bien unicité des coefficients dans la décomposition de $v$.\\

$\Leftarrow$
Si tout vecteur $v$ de $E$ s'écrit de manière unique comme combinaison linéaire de $e_1,\ldots,e_n$ alors la famille $(e_1,\ldots,e_n)$ est une famille génératrice de $E$.

Vérifions qu'elle est libre :\\
Soit $ (x_1, \ldots,x_n)\in\mathbb{R}^n \text{ tel que } x_1 e_1 + \ldots+x_n e_n=0$, \\
on sait déj\`a que $0=0\cdot e_1+ \ldots+0\cdot e_n$, donc par unicité de la décomposition du vecteur nul, on a $x_1=\ldots=x_n=0$. Donc, la famille $(e_1,\ldots,e_n)$ est libre.\\
C'est bien une base de $E$.
\end{preuve}




\begin{exem}
\item
Nous avons vu précédemment que les vecteurs $u=\left(1,1 \right)$ et $v=\left(1,0\right)$ forment une base de $\mathbb{R}^2$.\\
Soit $w=\left(2,-1\right)$. On a alors $w=-u+3v$ donc les coordonnées de $w$ dans la base $(u,v)$ sont $\left(\begin{array}{c} -1\\3\end{array}\right)$.
\end{exem}

\begin{remarque}
\item Si on change de base, les coordonnés du vecteur changent $\ldots$
\item Dans la base $(e_1,\ldots, e_n)$, le vecteur $e_1$ a pour coordonnées $\left(\begin{array}{c} 1\\0\\ \vdots\\ 0\end{array}\right)$ $\ldots$ et ainsi de suite.
\end{remarque}
\subsection{La base canonique de $\mathbb{R}^n$}
Le plus souvent, nous travaillerons dans l'espace vectoriel $\mathbb{R}^n$ ($n\in\mathbb{N}^*$).\\
Considérons les vecteurs :
$$\begin{aligned}
e_1 & =(1,0,0,\ldots,0)\\
e_2 & =(0,1,0,\ldots,0)\\
\vdots &  \\
e_n & =(0,0,0\ldots,1)
\end{aligned}$$
Montrons que cette famille engendre $\mathbb{R}^n$.
$$\begin{aligned}
\text{Soit }x & = (x_1,\ldots,x_n)\\
              & = (x_1,0,\ldots,0)+(0,x_2,\ldots,0)+\ldots+(0,0,\ldots,x_n)\\
              & = x_1(1,0,\ldots,0)+x_2(0,1,\ldots,0)+\ldots+x_n(0,0,\ldots,1)\\
              & =x_1 e_1+x_2 e_2+\ldots+x_n e_n
\end{aligned}$$
donc $x$ s'écrit bien comme une combinaison linéaire de $(e_1,\ldots,e_n)$. \\
Cette famille est  génératrice de $\mathbb{R}^n$.\\
Vérifions qu'elle est libre : 
Soient $\lambda_1,\ldots,\lambda_n$ réels tels que $\lambda_1 e_1 + \ldots+\lambda_n e_n =0$
$$\lambda_1 e_1 + \ldots+\lambda_n e_n =0
\Leftrightarrow (\lambda_1, \ldots,\lambda_n)=(0,\ldots,0) 
\Leftrightarrow \lambda_1=\ldots=\lambda_n=0$$
Donc la famille $(e_1,\ldots,e_n)$ est libre.\\
Cette famille étant libre et génératrice, c'est une base de $\mathbb{R}^n$. On l'appelle base canonique.\\
Dans cette base, les coordonnées du $n$-uplet $(x_1,\ldots,x_n)$ sont justement $\left(\begin{array}{c} x_1\\\vdots\\x_n\end{array}\right)$.

\section{Dimension d'un espace vectoriel}
\noindent Dans la suite, $E$ désigne un $\mathbb{R}$-espace vectoriel.

\subsection{Espace vectoriel de dimension finie}
\begin{Def}
$E$ est dit de \textnormal{ dimension finie } si $E$ admet une famille génératrice finie.
\end{Def}




\begin{thm}
Soit $E$ un espace vectoriel de dimension finie, $E\neq \left\{0\right\}$.\\
Si $\mathcal{G}=(e_1,\ldots,e_k)$ est une famille génératrice de $E$ alors on peut en extraire une base.
\end{thm}

\begin{preuve}
Si $\mathcal{G}=(e_1,\ldots,e_k)$ est libre, alors c'est une base de $E$.\\
Sinon, l'un des vecteurs de cette famille est combinaison linéaire des autres, par exemple $e_k$.\\
On l'enlève, on a alors $\Vect(e_1,...,e_{k-1})=\Vect(e_1,...,e_{k})=E$.\\
La famille  $\Vect(e_1,...,e_{k-1})$ est donc une famille génératrice de $E$.\\

\noindent On recommence en considérant la nouvelle famille  $\mathcal{G}=(e_1,\ldots,e_{k-1})$, on continue jusqu'\`a obtenir une famille libre.\\

\noindent Remarquons que $E\neq \left\{0\right\}$ donc dans la famille génératrice $(e_1,\ldots,e_k)$, l'un des vecteurs au moins est non nul. Ce qui
nous assure que $(e_1,\ldots,e_k)$ contient une famille libre.
\end{preuve}

\begin{cor}
Tout espace vectoriel de dimension finie, non réduit \`a $\left\{0\right\}$  admet une base.
\end{cor}

\begin{remarque}
\item L'espace vectoriel $\left\{0\right\}$ n'admet pas de base car son unique vecteur est lié.
\item Certains espaces vectoriels n'admettent pas de famille génératrice finie. Ils sont dits de \textnormal{ dimension infinie}. C'est le cas de $\mathbb{R}[X]$ par exemple qui est engendré par les mon\^omes $\left\{X^n, n\in\mathbb{N} \right\}$.
\end{remarque}

\begin{exem}
\item  $\mathbb{R}^n$ admet une base contenant $n$ vecteurs donc $\mathbb{R}^n$ est de dimension finie.
\item La famille $(1,X,\ldots,X^n)$ engendre $\mathbb{R}_n[X]$ donc $\mathbb{R}_n[X]$ est de dimension finie.
\end{exem}

\subsection{Dimension d'un espace vectoriel}
\begin{lem}[admis]
Soient $(e_1,\ldots,e_n)$ $n$ vecteurs de $E$.\\
Soient $(f_1,\ldots,f_{n+1})$ $n+1$ vecteurs de $E$ tels que chaque $f_j$ est combinaison linéaire de  $(e_1,\ldots,e_n)$ alors la famille  $(f_1,\ldots,f_{n+1})$ est liée.
\end{lem}

\begin{thm}
Soit $E$ un espace vectoriel de dimension finie, $E\neq \left\{0\right\}$.\\
Toutes les bases de $E$ ont le même nombre de vecteurs.\\
Ce nombre est appelé \textnormal{ dimension} de l'espace vectoriel $E$.
\end{thm}

Notation : On notera $\dim E$ la dimension de l'espace vectoriel E.



\begin{preuve}
$E$ étant de dimension finie, on sait qu'il admet des bases (finies).\\
Soient donc  $(e_1,\ldots,e_n)$ et $(f_1,\ldots,f_{p})$ deux bases de $E$.\\
Supposons que $n\neq p$, par exemple $n<p$. Comme $(e_1,\ldots,e_n)$ est une famille génératrice de $E$, chaque $f_j$ pourra s'écrire 
comme une combinaison linéaire de $(e_1,\ldots,e_n)$ donc d'après le lemme précédent, on en déduit que la famille 
$(f_1,\ldots,f_{p})$ est liée. Ce qui est absurde puisque c'est une base de $E$. Donc $n\geq p$.\\
De même, $n\leq p$. Donc $n=p$.
\end{preuve}

\begin{remarque}
Par convention, on dira que l'espace vectoriel  $\left\{0\right\}$ est de dimension $0$.
\end{remarque}

\begin{exem}
\item La base canonique de $\mathbb{R}^n$ contient $n$ vecteurs donc toute autre base contiendra $n$ vecteurs et $\mathbb{R}^n$ est de dimension $n$.
\item $(1,X,\ldots,X^n)$ est une base de $\mathbb{R}_n[X]$ donc toute autre base contiendra $n+1$ vecteurs et $\mathbb{R}_n[X]$ est de dimension $n+1$.
\end{exem}




\subsection{Conséquences}
\begin{pro}
Soit $E$ un espace vectoriel de dimension $n$, $n\in\N^*$.
\begin{enumerate}
\item[$1.$] 
\begin{enumerate}
\item[$i$)] Toute famille libre possède au plus $n$ vecteurs.
\item[$ii$)] Toute famille libre de $n$ vecteurs est une base.
\end{enumerate}

\item[$2.$]
\begin{enumerate}
\item[$i$)] Toute famille génératrice possède au moins $n$ vecteurs.
\item[$ii$)] Toute famille génératrice de $n$ vecteurs est une base.
\end{enumerate}

\end{enumerate}
\end{pro}

\begin{preuve}
\begin{enumerate}
\item $E$ étant de dimension finie, on sait qu'il admet des bases.\\
Soit donc $(e_1,\ldots,e_n)$ une base de $E$ (avec $n=\dim(E)$).
\begin{enumerate}
\item[$i$)] Soit $(f_1,\ldots,f_k)$ une famille libre de $E$.\\
Tous les $f_j$ sont des combinaisons linéaires des vecteurs $e_1$, \ldots , $e_n$. 
Or ces vecteurs forment une famille libre donc $k\leq n$,
 d'après le lemme cité précédemment.
\item[$ii$)] Soit $(f_1,\ldots,f_n)$ une famille libre de $E$.\\
Supposons que ce n'est pas une base alors on peut trouver $f\in E$ qui n'est pas combinaison linéaire de 
 $(f_1,\ldots,f_n)$.\\
Mais alors  $(f_1,\ldots,f_n,f)$ est une famille libre de $E$ contenant $n+1$ vecteurs...ce qui contredit $i)$.\\
Donc $(f_1,\ldots,f_n)$ une base de $E$.
\end{enumerate}

\item
\begin{enumerate}
\item[$i$)] Soit $(e_1,\ldots,e_k)$ une famille génératrice  de $E$.\\
On peut extraire de cette famille une base de $E$ qui contiendra $n$ vecteurs.\\
Donc, nécessairement $k\geq n$.
\item[$ii$)] Soit $(e_1,\ldots,e_n)$ une famille génératrice de $E$. on peut extraire de cette famille une base $\mathcal{B}$ de $E$ qui 
contiendra  $n$ vecteurs donc $\mathcal{B}=(e_1,\ldots,e_n)$.
\end{enumerate}

\end{enumerate}
\end{preuve}

\begin{remarque}
Dans la pratique cela signifie que dans un espace de dimension $n$, pour savoir si une famille de $n$ vecteurs est une base, il suffit de vérifier qu'elle est libre \textbf{ou} génératrice.
\end{remarque}

\begin{exem}
 Montrer que la famille formée par $e_1=(1,0,1,0)$, $e_2=(1,0,-1,0)$,
 $e_3=(0,1,0,1)$ et $e_4=(0,1,0,-1)$ est une base de $\mathbb{R}^4$.\\


 \begin{prof}

Vérifions d'abord que cette famille est libre :\\
Soient donc $a$, $b$, $c$ et $d$ réels tels que $ae_1+be_2+ce_3+de_4=0$, on obtient le système suivant
$$\left\{ 
\begin{array}{l}
  a+b=0\\c+d=0\\a-b=0\\c-d=0
\end{array}
\right. \Leftrightarrow \left\{
  \begin{array}{l}
    a=0\\b=0\\c=0\\d=0
  \end{array}
\right. $$
Donc la famille $(e_1,e_2,e_3,e_4)$ est libre.\\
Or, cette famille contient 4 vecteurs et on sait que
$\dim(\mathbb{R}^4)=4$ donc c'est une base (notée $\mathcal{B}$).

\noindent On peut chercher les coordonnées dans $\mathcal{B}$ de $u=(1,2,3,4)$ :\\
On cherche donc $a$, $b$, $c$ et $d$ réels tels que
$ae_1+be_2+ce_3+de_4=u$, on obtient le système suivant
$$\left\{ 
\begin{array}{l}
  a+b=1\\c+d=2\\a-b=3\\c-d=4
\end{array}
\right. \Leftrightarrow \left\{
  \begin{array}{l}
    a+b=1\\c+d=2\\2a=4\\2c=6
  \end{array}
\right. \Leftrightarrow \left\{
  \begin{array}{l}
    a=2\\b=-1\\c=3\\d=-1
  \end{array}
\right. $$
Les coordonnées de $u$ dans la base $\mathcal{B}$ sont donc
$\begin{pmatrix} ~2\\-1\\~3\\-1 \end{pmatrix}$
\end{prof}

\end{exem}

\noindent On peut enfin énoncer une version du théorème de la base incomplète :
\begin{thm}
Soient $E$ un espace vectoriel de dimension n ($n\in\N^*$) et $(e_1,\ldots,e_k), (k\leq n)$ une famille libre de $E$, alors cette famille peut être complétée en une base  de $E$.
\end{thm}

\begin{preuve}
En effet, $E$ étant de dimension finie, $E$ admet une base $\mathcal{B}=(f_1,\ldots,f_n)$.\\
Nous allons compléter la famille $\mathcal{L}=(e_1,\ldots,e_k)$ en utilisant des vecteurs de  $\mathcal{B}$.\\
Si tous les $f_j$ sont combinaison linéaire de $(e_1,\ldots,e_k)$, alors $\Vect(\mathcal{B})\subset\Vect(\mathcal{L})$, ce qui signifie que $\Vect(\mathcal{L})=E$ donc $\mathcal{L}$ libre et génératrice de $E$. C'est une base  (et $k=n$).\\
Sinon, l'un au moins de $f_j$, par exemple $f_1$, n'est pas combinaison linéaire de $(e_1,\ldots,e_k)$, alors $\mathcal{L}\cup\left\{f_1\right\}$ est une famille libre de $E$.\\
On recommence le procédé jusqu'\`a obtenir une base de $E$.
\end{preuve}


\subsection{Dimension d'un sous-espace vectoriel }
\begin{thm}
Soient $E$ un espace vectoriel de dimension finie et $F$ un sous-espace vectoriel de $E$. Alors
\item $F$ est de dimension finie et $\dim F\leq \dim E$,
\item de plus, $\dim F= \dim E$ si et seulement si $F=E$.

\end{thm}

\begin{preuve}
$E$ est un espace vectoriel de dimension finie, on note $n$ la dimension de $E$ et $\mathcal{B}=(e_1,...e_n)$ une base de $E$.\\
Si $F=\left\{0\right\}$ alors $F$ est de dimension finie et on a bien $\dim F\leq \dim E$.\\
Supposons désormais que $F$ n'est pas restreint au vecteur nul.\\
Tout vecteur de $F$ est aussi un vecteur de $E$ donc il est combinaison linéaire des vecteurs de $\mathcal{B}$.\\
$\mathcal{B}$ est une famille génératrice finie de $F$ donc $F$ est de dimension finie ($dim(F)=p$).\\

\noindent En particulier, $F$ admet une base $\mathcal{B}'$ (de cardinal $p$) qui est une famille libre de $E$.\\
D'où $p\leq n \Leftrightarrow \dim(F)\leq \dim(E)$.

\noindent De plus, si $p=n$, la famille $\mathcal{B'}$ est une famille libre de $E$ contenant $p=n$ vecteurs donc c'est une base de $E$ et $E=F$.\\
Réciproquement, si $E=F$, on a bien $\dim F= \dim E$.
\end{preuve}


\subsection{Exemples }
\noindent Nous avons vu dans le chapitre précédent que l'ensemble des solutions d'un système linéaire homogène \`a $n$ inconnues est un sous-espace vectoriel de $\mathbb{R}^n$. \\
Pour la suite, on se place dans $\mathbb{R}^3$.
\paragraph{a)} Déterminer une base de l'ensemble des solutions $S$ dans $\mathbb{R}^3$ de l'équation $x+2y=0$.\\
Soit $u\in\mathbb{R}^3$, 
$$u=\left( x,y,z\right)\in S \Leftrightarrow x=-2y \Leftrightarrow u=y\left( -2,1,0\right)+z\left( 0,0,1\right)$$
Donc $S$ est engendré par les vecteurs $\left( -2,1,0\right)$ et $\left( 0,0,1\right)$



\noindent De plus, ces vecteurs forment une famille libre donc c'est une base de $S$.\\
$S$ est donc un sous-espace vectoriel de $\mathbb{R}^3$ de dimension $2$. On parlera d'un plan vectoriel.

\paragraph{b)} Déterminer une base de l'ensemble des solutions $S$ dans $\mathbb{R}^3$ du système 
$\left\{
\begin{array}{l}
x+5y-3z=0 \\
-x-4y+2z=0
\end{array}
\right.$\\
Soit $u\in\mathbb{R}^3$, $u=\left( x,y,z\right)$ 
$$u\in S 
\Leftrightarrow 
\left\{
\begin{array}{r}
x+5y-3z=0 \\
-x-4y+2z=0
\end{array}
\right. 
\Leftrightarrow 
\left\{
\begin{array}{r}
x+5y-3z=0 \\
y-z=0
\end{array}
\right.
\Leftrightarrow 
\left\{
\begin{array}{r}
x=-2z \\
y=z
\end{array}
\right.
\Leftrightarrow
u=z\left( -2,1,1\right)$$
Donc $S$ est engendré par le vecteur $\left( -2,1,1\right)$.\\



\noindent De plus, ce vecteur est une famille libre donc c'est une base de $S$.\\
$S$ est donc un sous-espace vectoriel de $\mathbb{R}^3$ de dimension $1$. On parlera d'une droite vectorielle.

\subsection{Cas de sous-espace vectoriel supplémentaires dans $E$ }
\begin{pro}
Soient $E$ un espace vectoriel de dimension finie et $F_1$ et $F_2$ deux sous-espaces vectoriels supplémentaires de $E$. On a alors $$\dim (E)=\dim(F_1)+\dim(F_2)$$
\end{pro}
\begin{preuve}
 $E$ est un espace vectoriel de dimension finie donc $F_1$ et $F_2$ aussi, en particulier, ils admettent des bases.\\
Notons $p= \dim(F_1)$ et $q=\dim(F_2)$.\\
Soient donc $\mathcal{B}_1=(e_1,\ldots,e_p)$ une base de $F_1$ et $\mathcal{B}_2=(f_1,\ldots,f_q)$ une base de $F_2$. \\
Posons $\mathcal{B}=\mathcal{B}_1\cup \mathcal{B}_2$ et vérifions que $\mathcal{B}$ est une base de $E$.\\
Si $v\in E$, alors $v$ se décompose de manière unique suivant $F_1$ et $F_2$ (car $E=F_1\oplus F_2$) d'où \\
$\exists !  (v_1,v_2)\in F_1\times F_2 \text{ tel que } v=v_1+v_2$ donc $v$ est une CL des vecteurs de $\mathcal{B}_1$ et de $\mathcal{B}_2$ donc de $\mathcal{B}$.\\
Ce qui signifie que $\mathcal{B}$ engendre $E$.\\
Il reste \`a montrer que $\mathcal{B}$ est une famille libre.\\
Soient donc
$(\lambda_1,\ldots,\lambda_p,\mu_1,\ldots,\mu_q)\in\mathbb{R}^{p+q}
\text{ tel que }
\lambda_1e_1+\ldots+\lambda_pe_p+\mu_1f_1+\ldots+\mu_qf_q=0$.\\

On a alors
$\lambda_1e_1+\ldots+\lambda_pe_p=-\mu_1f_1-\ldots-\mu_qf_q=-(\mu_1f_1+\ldots+\mu_qf_q)$
donc $\lambda_1e_1+\ldots+\lambda_pe_p\in F_2$ (car $F_2$ sous-espace vectoriel de $E$)
et $\lambda_1e_1+\ldots+\lambda_pe_p\in F_1$ (car $(e_1,\ldots,e_p)$
une base de $F_1$) donc $\lambda_1e_1+\ldots+\lambda_pe_p\in F_1\cap
F_2=\{0\}$.\\


On en déduit que  $\lambda_1e_1+\ldots+\lambda_pe_p=0$ or $(e_1,\ldots,e_p)$ une base de $F_1$  donc c'est une famille libre et  $\lambda_1=\ldots=\lambda_p=0$.\\
De même, on montre que $\mu_1=\ldots=\mu_q=0$ et donc
$(e_1,\ldots,e_p,f_1\ldots,f_q)$ est libre.\\

On en déduit que $\mathcal{B}$ est libre.\\
Comme c'est aussi une famille génératrice de $E$, c'est une base.\\
Or $card(\mathcal{B})=p+q$ donc $\dim (E)=\dim(F_1)+\dim(F_2)$.
\end{preuve}
\begin{remarque}
 \item[-] Dans la démonstration, nous avons montré que si $F_1$ et $F_2$ sont deux sous-espaces vectoriels supplémentaires de $E$ alors on peut construire une base de $E$ en réunissant une base de $F_1$ et une base de $F_2$.
\item[-] Plus généralement, si $F_1$,\ldots, $F_k$ sont $k$ sous-espaces vectoriels supplémentaires de $E$ ($E=F_1\oplus\ldots\oplus F_k$) alors on peut construire une base de $E$ en réunissant une base de chaque $F_i$ .
\end{remarque}

\begin{remarque}[Formule de Grassman]
Cette propriété se généralise de la manière suivante :\\
Soient $E$ un espace vectoriel de dimension finie et $F_1$ et $F_2$ deux sous-espaces vectoriels de $E$.  On a alors $$\dim (F_1+F_2)=\dim(F_1)+\dim(F_2)-\dim(F_1\cap F_2)$$
\end{remarque}

\begin{pro}  \textbf{\textnormal{(Caractérisation des sous-espaces vectoriels supplémentaires en dimension finie)}}\\
Soient $E$ un espace vectoriel de dimension finie et $F_1$ et $F_2$ deux sous-espaces vectoriels de $E$.\\
 Alors les $3$ propositions suivantes sont équivalentes : 
\begin{enumerate}
\item[i)] $F_1$ et $F_2$ sont supplémentaires dans $E$.
\item[ii)] $F_1+F_2=E$ et $\dim(F_1)+\dim(F_2)=\dim (E)$ .
\item[iii)] $F_1\cap F_2=\{0\}$ et $\dim(F_1)+\dim(F_2)=\dim (E)$ .
\end{enumerate}
\end{pro}

\begin{preuve}$\quad$

  
\begin{enumerate}
\item[i)$\Rightarrow$ ii)] évident d'après la propriété ci-dessus.
\item[ii)$\Rightarrow$ iii)] Supposons que $F_1+F_2=E$ et $\dim(F_1)+\dim(F_2)=\dim (E)$ .\\
On a alors $\dim (F_1+F_2)=\dim(F_1)+\dim(F_2)-\dim(F_1\cap F_2)=\dim(E)-\dim(F_1\cap F_2)$ d'une part et $\dim (F_1+F_2)=\dim(E)$ (car $F_1+F_2=E$) d'autre part.\\
D'où nécessairement $\dim(F_1\cap F_2)=0$ et  donc $F_1\cap F_2=\{0\}$.
\item[iii)$\Rightarrow$ i)] Supposons que $F_1\cap F_2=\{0\}$ et $\dim(F_1)+\dim(F_2)=\dim (E)$ .
Il faut montrer que $F_1$ et $F_2$ sont supplémentaires dans $E$.\\
On sait que $\dim (F_1+F_2)=\dim(F_1)+\dim(F_2)-\dim(F_1\cap F_2)=\dim(F_1)+\dim(F_2)=\dim(E)$ \\
(car $F_1\cap F_2=\{0\}$ et $\dim(F_1)+\dim(F_2)=\dim (E)$).\\
 Or $F_1+F_2$ est un sous-espace vectoriel de $E$ donc $F_1+F_2=E$.
De plus, par hypothèse, $F_1\cap F_2=\{0\}$ donc $F_1$ et $F_2$ sont bien supplémentaires dans $E$
\end{enumerate}
\end{preuve}

\begin{pro}
Soient $E$ un espace vectoriel de dimension finie et $F_1$ un sous-espace vectoriel  de $E$.\\
Alors $F_1$ admet un supplémentaire dans $E$.
\end{pro}
\begin{preuve}
$E$ est un espace vectoriel de dimension finie donc $F_1$  aussi, en particulier, il admet une base.\\
Soit donc $\mathcal{B}_1$ une base de $F_1$. $\mathcal{B}_1$ étant une famille libre de $E$, on peut la compléter en une base de $E$.\\
Soit $\mathcal{B}_2$ une famille de $E$ telle que $\mathcal{B}_1\cup \mathcal{B}_2$ est une base de $E$ et $F_2$ le sous-espace vectoriel engendré par $\mathcal{B}_2$.\\
On montre facilement que $F_2$ est un supplémentaire de $F_1$ dans $E$.
\end{preuve}




\section{Rang d'une famille de $p$ vecteurs}
\subsection{Définitions et premières propriétés}
\begin{Def}
Le rang d'une famille de $p$ vecteurs est égal \`a la dimension du sous-espace engendré par ces vecteurs.
\end{Def}

Notation : On note $\rg(e_1,\ldots,e_p)$ le rang de la famille $e_1,\ldots,e_p$.

\begin{remarque}
Le rang d'une famille ne change pas si on modifie l'ordre des vecteurs.

\end{remarque}

\begin{pro}
Si $\dim E=n$, alors le rang d'une famille de $p$ vecteurs de $E$ est inférieur ou égal \`a $n$ et $p$.
$$\rg(e_1,\ldots,e_p)\leq \min (n,p)$$ 
\end{pro}

\begin{preuve}
Si $e_1,\ldots,e_p$ sont des vecteurs de $E$ alors $\Vect(e_1,\ldots,e_p)$ est un sous-espace vectoriel de $E$ donc sa dimension est inférieure ou égale \`a $n$.\\
De plus, $\Vect(e_1,\ldots,e_p)$ est de dimension inférieure ou égale \`a $p$ car il est engendré par $p$ vecteurs.
\end{preuve}



\begin{pro}
Le rang d'une famille de $p$ vecteurs est égal au nombre maximal de vecteurs extraits de cette famille et formant une famille libre.
\end{pro}

\begin{preuve}
Soient $(e_1,\ldots,e_p)$ $p$ vecteurs de $E$ et $F=\Vect(e_1,...,e_p)$.\\
On note $r=\rg(e_1,\ldots,e_p)$.\\
$(e_1,\ldots,e_p)$ est une famille génératrice de $F$ dont on peut extraire une base. Cette base contiendra $r$ vecteurs et c'est une famille libre.\\
De plus, $\dim F=r$ donc toute famille libre de $F$ contient au plus $r$ vecteurs.\\

\end{preuve}

\begin{remarque}
Le rang d'une famille libre de $p$ vecteurs est donc égal \`a $p$.
\end{remarque}
\begin{exem}
\
\end{exem}
Dans $\mathbb{R}^3$, on considère les vecteurs $v_1=\left(1,0,1\right)$, $v_2=\left( 1,1,2\right)$, $v_3=\left(2,0,1\right)$ et $v_4=\left( 0,0,1\right)$.\\
On travaille dans $\mathbb{R}^3$ donc $\rg(v_1,v_2,v_3,v_4)\leq 3$.\\
En regardant la deuxième coordonnée, on constate que $v_2$ ne peut pas être une combinaison linéaire des autres vecteurs.\\
De plus, $2v_1-v_4=v_3$ et $(v_1,v_4)$ forment une famille libre. \\
Donc $(v_1,v_2,v_4)$ forment une famille libre et $\rg(v_1,v_2,v_3,v_4)=3$.

\begin{pro}
 Soient $e_1,...,e_n$ $n$ vecteurs de $\R^n$.\\
 $(e_1,...,e_n)$ est une base de $\R^n$ si et seulement si $\rg(e_1,...,e_n)=n$.
\end{pro}

\begin{preuve}
  $\Rightarrow$ : Si $(e_1,...,e_n)$ est une base de $\R^n$, c'est en particulier une famille libre de $E$ donc $\rg(e_1,...,e_n)=n$.\\
 $\Leftarrow$ : Si  $\rg(e_1,...,e_n)=n$ alors  $(e_1,...,e_n)$ engendre un sous-espace vectoriel de $\R^n$ de dimension $n$ donc $\R^n$.\\
 De plus $\mathrm{card}(e_1,...,e_n)=n=\dim(\R^n)$ donc c'est une base.
\end{preuve}

\subsection{Calcul pratique du rang d'une famille de $p$ vecteurs}

\begin{thm}
On ne change pas le rang d'une famille de vecteurs en ajoutant \`a l'un d'eux une combinaison linéaire des autres.
\end{thm}

\begin{preuve}
Soient $(e_1,\ldots,e_p)$ $p$ vecteurs de $E$ et $e'_1=e_1+\alpha_2 e_2+\ldots+\alpha_p e_p$.\\
On pose $F=\Vect(e_1,\ldots,e_p)$ et $F'=\Vect(e'_1,e_2,\ldots,e_p)$. 
Nous allons démontrer que $F=F'$.\\
Soit $v\in F$, alors $v$ est une combinaison linéaire de $e_1,\ldots,e_p$ mais $e_1=e'_1-\alpha_2 e_2-\ldots-\alpha_p e_p$ donc $v$ est une combinaison linéaire de $e'_1,e_2,\ldots,e_p$, ce qui signifie que $v\in F'$. D'où $F\subset F'$.\\
On montre de même que $F'\subset F$ et donc $F=F'$.\\
 En particulier, $\dim F=\dim F'$, d'où $\rg(e_1,\ldots,e_p)=\rg(e'_1,\ldots,e_p)$.

\end{preuve}

\begin{thm}
Soit $p\geq 2$.
\begin{enumerate}
 \item[$i)$] Si $e_1$ n'est pas une combinaison linéaire de $e_2,\ldots,e_p$ alors $\rg(e_1,\ldots,e_p)=1+\rg(e_2,\ldots,e_p)$.
 \item[$ii)$] Si $e_1$ est  une combinaison linéaire de $e_2,\ldots,e_p$ alors $\rg(e_1,\ldots,e_p)=\rg(e_2,\ldots,e_p)$.
\end{enumerate}


\end{thm}


\begin{preuve}
On note $r=\rg(e_2,\ldots,e_p)$ et $F=\Vect(e_2,\ldots,e_p)$.\\
$(e_2,\ldots,e_p)$ est une famille génératrice de $F$ dont on peut extraire une base $\mathcal{B}$.\\
Or $\dim F=r$, $\mathcal{B}$ contient $r$ vecteurs.\\
Notons $F'=\Vect(e_1,\ldots,e_p)$.
\begin{enumerate}
\item[i)] Si $e_1$ n'est pas une combinaison linéaire de $e_2,\ldots,e_p$, montrons que $\left\{e_1\right\}\cup \mathcal{B}$ est une base de $F'$.\\
Comme $e_1$ n'est pas une combinaison linéaire de $e_2,\ldots,e_p$, $e_1$ n'est pas une combinaison linéaire des vecteurs de $\mathcal{B}$. Donc $\left\{e_1\right\}\cup \mathcal{B}$ est une famille libre de $F'$.\\
 Tout vecteur $v$ de $F'$ est une combinaison linéaire de $(e_1,\ldots,e_p)$ donc il peut s'écrire $v=\lambda e_1+u, \text{ avec } u\in F$.\\
$u$ étant une combinaison linéaire des vecteurs de $\mathcal{B}$, on en déduit alors que $v$ est une combinaison linéaire de $e_1$ et des vecteurs de $\mathcal{B}$.\\
Donc $\left\{e_1\right\}\cup \mathcal{B}$ est une famille génératrice de $F'$.\\
$\left\{e_1\right\}\cup \mathcal{B}$ est une base de $F'$ contenant $r+1$ vecteurs donc $\dim F'=\rg(e_1,\ldots,e_p)=r+1$.
\item Si $e_1$ est  une combinaison linéaire de $e_2,\ldots,e_p$ alors $F=F'$ donc $r=r'$ c'est \`a dire\\ $\rg(e_1,\ldots,e_p)=\rg(e_2,\ldots,e_p)$.
\end{enumerate}
\end{preuve}



\noindent Dans la pratique, en appliquant plusieurs fois le théorème, on obtient que le rang de la famille $(e_1,\ldots,e_p)$ est 
égal au rang de la famille $e_1,e_2-\alpha_2 e_1,\ldots, e_p-\alpha_p e_1$.\\
L'idée, pour calculer le rang d'une famille de $p$ vecteurs, sera d'utiliser ce qui précède pour se ramener \`a une famille de $p-1$ vecteurs puis de réitérer le procédé.\\
Ce que nous allons faire dans l'exemple suivant.
\subsection{Exemples}

\begin{exem}\end{exem}
Dans $\mathbb{R}^4$, on considère les vecteurs $v_1=\left(1,1,1,1\right)$, $v_2=\left(3,2,-1,-3 \right)$, $v_3=\left(-1,2,0,1\right)$ et $v_4=\left(3,5,0,-1\right)$.\\


Déterminer le rang de cette famille de vecteurs.

\begin{prof}
  \noindent Nous allons garder $v_1$ et poser $v'_2=v_2-3v_1$, $v'_3=v_3+v_1$ et $v'_4=v_4-3v_1$. Ainsi, on s'arrange pour que la première coordonnée de $v'_2$, $v'_3$ et $v'_4$ soit nulle.\\

 

  \noindent On obtient $v_1=\left(1,1,1,1\right)$, $v'_2=\left(0,-1,-4,-6\right)$, $v'_3=\left(0,3,1,2\right)$ et $v'_4=\left(0,2,-3,-4\right)$.\\

 

  \noindent On sait que $\rg(v_1,v_2,v_3,v_4)=\rg(v_1,v'_2,v'_3,v'_4)$ et que $v_1$ n'est pas une combinaison linéaire de $v'_2$, $v'_3$ et $v'_4$. Donc $\rg(v_1,v_2,v_3,v_4)=1+\rg(v'_2,v'_3,v'_4)$.\\

 

  \noindent Et on recommence :\\
  Nous allons garder $v'_2$ et poser  $v''_3=v'_3+3v'_2$ et $v''_4=v'_4+2v'_2$. Ainsi, on s'arrange pour que la deuxième coordonnée de $v''_3$ et $v''_4$ soit nulle.\\

 

  \noindent On obtient  $v'_2=\left(0,-1,-4,-6\right)$, $v''_3=\left(0,0,-11,-16\right)$ et $v''_4=\left(0,0,-11,-16\right)$.\\

 

  \noindent On sait que $\rg(v'_2,v'_3,v'_4)=\rg(v'_2,v''_3,v''_4)$ et que $v'_2$ n'est pas une combinaison linéaire de $v''_3$ et $v''_4$. Donc $\rg(v'_2,v'_3,v'_4)=1+\rg(v''_3,v''_4)$.\\

 

  \noindent Or $v''_3=v''_4$ et $v''_3\neq 0$ donc
  $\rg(v''_3,v''_4)=1$, $\rg(v'_2,v'_3,v'_4)=2$ et enfin
  $\rg(v_1,v_2,v_3,v_4)=3$.
\end{prof}
\begin{remarque}
\item Cette méthode permet aussi, en remontant le calcul, de trouver une famille libre extraite de $(v_1,v_2,v_3,v_4)$.
\item Si on avait remarqué dés le début que $v_1+v_2+v_3=v_4$, on aurait pu écrire $\rg(v_1,v_2,v_3,v_4)=\rg(v_1,v_2,v_3)$.
\end{remarque}


\begin{exem}
Soient $u=\left(1,2,3\right)$, $v=\left(-1,4,a\right)$, $w=\left(0,b,1\right)$, avec $a$ et $b$ réels.\\
Discuter suivant les valeurs de $a$ et $b$ le rang de la famille $(u,v,w)$.\\

\begin{prof}
  Nous allons garder $u$ et $w$ et poser
  $v'=v+u=\left(0,6,3+a\right)$,

 

  \noindent On sait que $\rg(u,v,w)=\rg(u,v',w)$ et que $u$ n'est pas une combinaison linéaire de $v'$ et $w$. Donc $\rg(u,v,w)=1+\rg(v',w)$.\\

  

\noindent 
Si $(a+3)b=6$, $v'$ et $w$ sont colinéaires (et non nuls) donc $\rg(v',w)=1$ et $\rg(u,v,w)=2$.\\
Si $(a+3)b\neq 6$, $v'$ et $w$ sont linéairement indépendants donc
$\rg(v',w)=2$ et $\rg(u,v,w)=3$.
\end{prof}

\end{exem}
\end{document}